「唔好意思」行動 發揮小力量促成大和解 陳先生 道歉不辯駁

「唔好意思」行動 發揮小力量促成大和解
陳先生 道歉不辯駁

不少參與者都是當日早上才碰面認識，齊為不合作運動阻礙市民生活而道歉。董立華攝

【反送中】

「你哋呢班紅衞兵！」午後，下着大雨，一個戴着太陽眼鏡的阿嬸，撐着雨傘，從將軍澳住所趕來灣仔稅務大樓，就是為了指罵一群不斷說「唔好意思」的學生。

幾個學生，包括陳先生、Clara和火星體，從早上11時開始，就在稅務大樓外舉牌、派傳單，再俯身鞠躬向每一個經過的路人說「唔好意思」，因為接連兩個工作日的包圍稅務大樓等「不合作運動」，為公眾帶來阻礙及不便。

那是6月25日，年輕人堵塞稅務大樓、迫使政府回應民間四大訴求的翌日。那個上午，支持他們的人佔多，許多人特地買了飲品和食物來替他們打氣，偶爾也有人罵他們一兩句，也有人一接過他們的傳單就立即撕爛、扔在地上，但整體來說，氣氛非常和平，他們以為今天的行動會非常平淡地結束，沒料在下起大雨的時候，竟有一個阿嬸如此有誠意地遠道而來罵他們，更沒料到，結局會是這樣……

記者：趙曉彤

「唔好意思」的學生裏，陳先生和Clara都是大學生，他們表示，這裏的參與者都是今天早上才真正見面認識，他們籌備這場行動的時間極度匆忙，就是前一天的下午，網上討論區陸續有網友表示一些市民不滿生活受阻礙，覺得要處理這些不滿聲音，開始有人提議不如辦一場「唔好意思」行動，而到了凌晨，有了一個telegram通迅群組，才確定這天真是會有這場行動，成員開始分工。他們說，群組有300多個成員，不過，昨晚只有很少人回應分工或確認參與，所以他們預料只有很少人來。早上10時半，他們各自來到「煲底」（立法會示威區）與網友相認，最初，陳先生看見只有兩三個人來，心裏有點憂慮，不知行動是否仍要繼續。最後，他們等到了9個人，眾人一同商量行動所用字眼和分工，以及再次確定目的：希望市民諒解不合作運動，然後就出發到稅務大樓。

陳先生說，參與者在高峯時期是12至13人，最少的時候只有7人，絕大部份是學生，他今年23歲，已是學生裏年紀最大的人，而不是學生但又一起說「唔好意思」的參與者，就只有一個60幾歲的Leo。直至行動結束，眾人拿着物資回到煲底的物資站，事後檢討並各自歸家了，也不知道另一位戰友Leo來這裏是不是為了保護年輕人。Leo得知這個行動的資訊來源和參與時間，和其他人不同，他沒有討論區賬戶也不在telegram群組裏，只於早上在朋友的facebook看見這個行動，見很少學生參與，朋友也沒空前來，他就立即趕過來，怕學生遇到麻煩不懂應對。

陳先生雖沒參加早前的不合作運動，但明白反送中運動是一個整體，自己目的就是化解市民不滿。

脾氣好可做出氣袋

Leo說，自己從前是典型的「港豬」，雖然他從小到大都討厭共產黨，但他和很多同代人一樣，只知道掙錢，沒興趣知道社會發生甚麼事。直至雨傘運動，他想知道年輕人為何這麼大怨氣，一了解，就無法回頭了，他投入社運，因為他明白誰對誰錯。自「反送中」開始，他常常留在金鐘一帶，無心理會工作。他說，自己站出來是想保護學生，因為作為成年人要擋在學生前面，防止政府欺負學生年輕，但同時，他也是為了自己的生活，「如果我有120歲命，之後幾10年都要怕送中，點捱？」

同樣前來支援學生的「大人」溫太，則是不時提點學生，現場有誰有誰支持他們：「個小賣部啊姐係撐你哋㗎！佢頭先見到個阿嬸，都話學生邊度阻路，最阻路咪個阿嬸囉！」而每次看見途人責罵學生，她都立時跑過去，笑笑口地以「小市民」身份表達對學生的支持，並說明自己為何願意接受不合作運動所帶來的少少阻礙：「因為政府不聽民意，市民先要遊行同做其他行動，但呢啲行動會阻到人，又會令市民唔開心，所以佢哋先要出嚟道歉，所以罪魁禍首係政府。」

Leo和溫太來到現場是為了保護年輕人，但很年輕的陳先生，也說自己是來保護比他更年輕的「細路」。他自覺可以承受別人的指罵，且不希望只有「細路」面對市民的情緒。他認為，自己是一個脾氣很好的人，可以勝任「出氣袋」角色，而今天如果少了一個脾氣好的人，就少了一個人化解可能出現的衝突。

勇敢化解市民不滿

陳先生認為，「唔好意思」是一個「極端和理非」的行動，「完全唔可以駁，唔可以嬲，不停道歉」，他明白對很多人來說，向陌生人道歉是一件非常困難的事，所以他一早預料這個行動只有很少人參與，但他自己是誠心道歉，沒有任何心理關口要衝破。不過，他有不少壓力和憂慮，因為他從未親身面對過陌生人的責罵，不知道自己能否應付。他表示，今天說「唔好意思」的學生，其實只有兩人曾經參與不合作運動，他自己也沒有包圍過稅務大樓，但他視整個「反送中」運動為一個整體，所有行動的責任都應共同承擔，因為大家都是為了同一目標而努力，然後就是各自分工，如一些勇敢的人做了不合作運動，他的「工作」就是化解市民的不滿。

「唔好意思」行動在大雨中結束。一天過去，Clara本來預計會有激烈的指罵，最後卻是「冇諗過會咁搞笑同咁和諧，好似真係愛與和平」。出發之前，她對參與人數有點失望，因為人手實在太少，沒有辦法實行原來的計劃，例如他們原本想有學生在連接稅務大樓與灣仔地鐵站的天橋向人說「唔好意思」，但最後不夠人做這件事，但一天過去，她卻明白一場行動原來不需要有很多人手，也可以達到目的，例如那個激動阿嬸最後竟與他們微笑和解，令她更覺得溝通和對話非常重要，「我發現佢哋有個渠道去表達到佢哋嘅聲音，你願意企係度聽佢哋講，你真係有聽，理解到佢哋嘅憂慮同阻礙，大家個矛盾或分歧冇咁大之後，原來真係可以化解到」。

上一則
上一則
指台灣與港人並肩 邱垂正︰不為惡法背書

下一則
下一則
阿嬸痛罵變握手